\begin{abstract}
El diagnóstico de trastornos mentales se fundamenta tradicionalmente en evaluaciones clínicas, entrevistas y pruebas estandarizadas, lo que introduce un grado significativo de subjetividad y, en muchos casos, requiere procesos de seguimiento prolongados. Esta limitación no solo afecta la oportunidad del diagnóstico oportuno, sino también la consistencia entre evaluadores y la posibilidad de realizar un seguimiento objetivo de la evolución del paciente. En paralelo, el desarrollo de modelos de inteligencia artificial para apoyar la práctica clínica se ha visto restringido por la dependencia de datos etiquetados, cuya obtención puede resultar inviable debido a su alto costo y a la necesidad de personal especializado.

Esta problemática se acentúa en el análisis de señales electroencefalográficas (EEG), las cuales representan una fuente potencial de biomarcadores objetivos al capturar dinámicas neuronales asociadas a procesos cognitivos y conductuales. Sin embargo, estas señales presentan alta variabilidad entre sujetos, no estacionariedad temporal y diferencias significativas en los protocolos de adquisición entre bases de datos, lo que dificulta la generalización de los modelos y su transferencia a entornos clínicos reales.

Recientemente, los modelos fundacionales basados en aprendizaje auto-supervisado han demostrado la capacidad de aprender representaciones transferibles a partir de grandes volúmenes de datos no etiquetados. No obstante, su aplicación en señales EEG aún enfrenta desafíos relevantes asociados a la heterogeneidad de los datos, la generalización entre dominios y la confiabilidad de las predicciones. En particular, en contextos clínicos resulta crítico no solo obtener predicciones precisas, sino también contar con estimaciones de incertidumbre que permitan evaluar el riesgo asociado a cada decisión, especialmente bajo condiciones de cambio de distribución o en presencia de datos no observados.

En este contexto, este proyecto propone el desarrollo de un marco de aprendizaje estocástico basado en modelos fundacionales para el análisis de señales EEG, orientado a tres ejes principales: (i) el aprovechamiento de datos no etiquetados mediante estrategias de autoaprendizaje para mitigar la escasez de anotaciones, (ii) el diseño de mecanismos que permitan mejorar la generalización entre sujetos, sesiones y bases de datos con diferentes características de adquisición, y (iii) la incorporación de métodos de inferencia estocástica que permitan modelar la incertidumbre de las predicciones y mejorar su calibración en escenarios clínicos.

El enfoque será evaluado sobre múltiples bases de datos heterogéneas, considerando tanto métricas de desempeño predictivo como medidas de robustez bajo cambio de dominio. Se espera que este trabajo contribuya al desarrollo de modelos más robustos, generalizables y confiables, cuya capacidad de estimar incertidumbre permita una interpretación más informada de las predicciones, facilitando su integración como herramientas de apoyo en el diagnóstico y seguimiento de trastornos mentales en contextos clínicos reales.
\end{abstract}

\textbf{Palabras clave:} Aprendizaje auto-supervisado, Inferencia estocástica, Modelos fundacionales, Señales electroencefalográficas, Trastornos mentales.