\section{Articulación de la propuesta con las Misiones de la Política de Investigación e Innovación del Ministerio}

La presente propuesta se articula de manera directa con la misión “Soberanía Sanitaria y Bienestar Social” de la Política de Investigación e Innovación Orientada por Misiones (PIIOM), al alinearse con sus objetivos de fortalecimiento de la toma de decisiones basada en evidencia, integración de datos en salud y ampliación del acceso a servicios de calidad. Esta articulación se sustenta en capacidades clínicas previamente consolidadas mediante la colaboración entre el Grupo de Investigación en Automática y entidades del sector salud de la región, a través de proyectos financiados por MINCIENCIAS. Esto no solo respalda la pertinencia del problema abordado, sino que garantiza un entorno aplicado para el desarrollo, validación y eventual transferencia de las soluciones propuestas.

En este contexto, el proyecto contribuye al desarrollo de un enfoque para el apoyo al diagnóstico de trastornos mentales mediante el análisis de señales EEG y el uso de modelos fundacionales con inferencia estocástica. Este enfoque responde a problemáticas identificadas en escenarios clínicos reales, tales como la alta dependencia de evaluaciones subjetivas, la limitada disponibilidad de datos clínicos anotados y la variabilidad interinstitucional en los procesos diagnósticos. La propuesta integra de manera conjunta el aprovechamiento de datos no etiquetados, la generalización entre dominios y la estimación de incertidumbre calibrada, con el objetivo de avanzar hacia sistemas de apoyo clínico más objetivos, reproducibles y confiables.

Adicionalmente, la propuesta promueve el uso estratégico de datos biomédicos, incluyendo información no etiquetada, abordando desafíos estructurales como la escasez de datos clínicos anotados y la heterogeneidad entre fuentes de información. El desarrollo de modelos robustos, generalizables y con estimaciones de incertidumbre contribuye a mejorar la confiabilidad y seguridad de las herramientas de inteligencia artificial en salud, condición necesaria para su adopción efectiva en entornos clínicos reales, lo cual puede evaluarse mediante métricas de generalización entre bases de datos y calibración de predicciones.

Asimismo, el proyecto aporta al fortalecimiento de capacidades nacionales en inteligencia artificial aplicada a la salud, promoviendo la generación de conocimiento, el desarrollo tecnológico y la formación de talento humano altamente calificado. De igual forma, favorece la articulación sostenida entre actores del sistema de salud y el ecosistema de ciencia, tecnología e innovación, consolidando procesos de transferencia de conocimiento y apropiación social de tecnologías emergentes, con potencial de mejorar la consistencia diagnóstica y apoyar la toma de decisiones clínicas en salud mental.