\section{Justificación}

Desde el ámbito de la salud pública, los trastornos mentales constituyen una prioridad debido a su alta prevalencia y a su impacto en el desarrollo social, educativo y económico de la población. Su presencia se asocia con fracaso escolar, dificultades en la inserción laboral, comportamientos antisociales e incluso delincuencia. Estos trastornos presentan distintos niveles de severidad (leve, moderado y grave) y su etiología es multifactorial, involucrando factores genéticos, neurobiológicos y ambientales que interactúan a lo largo del desarrollo \cite{Saxena2013}. 

En el contexto colombiano, el Plan Nacional de Desarrollo 2022–2026 “Colombia Potencia Mundial de la Vida” establece la necesidad de fortalecer estrategias preventivas y predictivas en salud, con énfasis en el bienestar mental de la población joven. De manera complementaria, el CONPES 3992 promueve la investigación y el uso de sistemas de información para mejorar la comprensión de los determinantes de la salud mental y orientar la toma de decisiones en políticas públicas. Estas iniciativas evidencian la necesidad de desarrollar herramientas tecnológicas que contribuyan a mejorar la detección, evaluación y seguimiento de los trastornos mentales.

Dentro de este contexto, el Trastorno por Déficit de Atención e Hiperactividad (TDAH) representa un caso relevante debido a su alta prevalencia. A nivel mundial, se estima que afecta entre el 5\% y el 10\% de los niños en edad escolar \cite{GalianaSimal2020}, mientras que en Colombia se han reportado valores entre el 15\% y 17\%, posicionándose entre los más altos de Latinoamérica \cite{Pineda2003}. Además, se ha observado que aproximadamente el 62\% de los casos se presentan en niños entre 6 y 11 años, asociados a alteraciones en la maduración cerebral \cite{LlanosLizcano2019}. 


%%%%%%%

De manera similar, otros trastornos mentales presentan una alta carga de enfermedad a nivel global. La depresión, por ejemplo, afecta aproximadamente al 4\% de la población mundial, lo que equivale a más de 300 millones de personas \cite{WHO2023Depression}. Por su parte, los trastornos de ansiedad tienen una prevalencia estimada cercana al 3.6\% de la población mundial, impactando de manera significativa la calidad de vida y el funcionamiento diario de quienes los padecen \cite{GBD2017Mental}.

Asimismo, trastornos como la esquizofrenia y los trastornos del espectro autista, aunque con menor prevalencia, representan un alto impacto clínico y social debido a su cronicidad y complejidad. Se estima que la esquizofrenia afecta aproximadamente entre el 0.7\% de la población mundial \cite{McGrath2008}, mientras que los trastornos del espectro autista presentan una prevalencia cercana a 1 de cada 127 personas \cite{WHO2022Autism}. Estos trastornos requieren procesos diagnósticos especializados y seguimiento continuo, lo que incrementa la carga sobre los sistemas de salud. Sin embargo, estas alteraciones son representativas de una problemática más amplia relacionada con la detección oportuna y el diagnóstico confiable de trastornos mentales en general.

%%%%

Actualmente, el diagnóstico clínico se basa en los criterios establecidos por el DSM-5, los cuales dependen en gran medida de la evaluación subjetiva de síntomas reportados por pacientes, familiares o docentes. Este enfoque presenta limitaciones importantes, incluyendo discrepancias entre evaluadores \cite{Narad2015}, variabilidad en la aplicación de guías clínicas \cite{Eslami2021,Yeh2012} y dificultades en la identificación de síntomas en poblaciones adultas. Adicionalmente, la cobertura diagnóstica es limitada: solo el 7.4\% de los casos recibe confirmación mediante entrevista psiquiátrica estructurada y apenas el 6.6\% accede a tratamiento \cite{Polanczyk2014}, lo que incrementa el riesgo de diagnósticos tardíos o inadecuados \cite{DeLaViudaSuarez2021}. 

En este escenario, el uso de tecnologías basadas en inteligencia artificial surge como una alternativa prometedora para apoyar el diagnóstico clínico mediante el análisis de señales biomédicas como el electroencefalograma (EEG). Estas señales permiten capturar la actividad cerebral asociada a procesos cognitivos y conductuales, ofreciendo una fuente potencial de biomarcadores objetivos. Sin embargo, su uso enfrenta desafíos significativos relacionados con la alta variabilidad entre sujetos, la heterogeneidad en los protocolos de adquisición y la limitada disponibilidad de datos etiquetados, lo que restringe la generalización de los modelos en entornos clínicos reales.

% Adicionalmente, uno de los principales retos para la adopción de estos sistemas en la práctica clínica es la falta de confiabilidad en sus predicciones. En contextos de salud, no solo es necesario alcanzar altos niveles de precisión, sino también contar con mecanismos que permitan estimar la incertidumbre asociada a cada decisión, con el fin de reducir riesgos y mejorar la interpretabilidad de los resultados \cite{Loftus2022}. 

% En este contexto, la presente propuesta busca contribuir al desarrollo de herramientas basadas en inteligencia artificial que integren el aprovechamiento de datos no etiquetados, la capacidad de generalización entre diferentes fuentes de información y la estimación de incertidumbre en las predicciones. Este enfoque permitirá avanzar hacia sistemas de apoyo al diagnóstico más robustos, confiables y aplicables en escenarios clínicos reales.

% Finalmente, el proyecto se fundamenta en la experiencia del Grupo de Investigación en Automática, el cual cuenta con trayectoria en el análisis de señales biomédicas, modelado estocástico y aprendizaje automático, así como con infraestructura para la adquisición y procesamiento de señales EEG. Esto soporta la viabilidad técnica del proyecto y su alineación con las necesidades actuales del sistema de salud.

% En conjunto, esta propuesta responde a una problemática en salud pública, contribuyendo al fortalecimiento de capacidades científicas y tecnológicas orientadas al mejoramiento del diagnóstico y la atención de los trastornos mentales.

Adicionalmente, uno de los principales retos para la adopción de estos sistemas en la práctica clínica radica en la confiabilidad de sus predicciones. En contextos de salud, no es suficiente alcanzar altos niveles de precisión en términos agregados; resulta igualmente necesario contar con mecanismos que permitan estimar la incertidumbre asociada a cada decisión individual, especialmente en escenarios caracterizados por alta variabilidad o datos no observados durante el entrenamiento. La ausencia de esta información limita la interpretabilidad de los modelos y dificulta su integración en procesos de toma de decisiones clínicas, donde la evaluación del riesgo es un componente relevante \cite{Loftus2022}.

En este contexto, la presente propuesta busca contribuir al desarrollo de herramientas basadas en inteligencia artificial que aborden de manera conjunta tres desafíos estructurales: la escasez de datos clínicos etiquetados, la limitada capacidad de generalización entre diferentes fuentes de información y la falta de mecanismos robustos para la estimación de incertidumbre. Para ello, se propone un enfoque que integra el aprovechamiento de datos no etiquetados mediante técnicas de aprendizaje auto-supervisado, el diseño de estrategias orientadas a mejorar la generalización entre bases de datos y la incorporación de métodos de inferencia estocástica que permitan cuantificar la confiabilidad de las predicciones. Este enfoque permitirá avanzar hacia sistemas de apoyo al diagnóstico más robustos, reproducibles y aplicables en escenarios clínicos reales.

Finalmente, el proyecto se fundamenta en la experiencia del Grupo de Investigación en Automática, el cual cuenta con una trayectoria consolidada en el análisis de señales biomédicas, el modelado de procesos estocásticos y el desarrollo de técnicas de aprendizaje automático. Asimismo, dispone de infraestructura especializada para la adquisición y procesamiento de señales EEG, así como de colaboraciones activas con instituciones del sector salud. Estas capacidades no solo respaldan la viabilidad técnica del proyecto, sino que también garantizan un entorno propicio para la validación de los resultados en contextos clínicos reales. En conjunto, la propuesta responde a una problemática relevante en salud pública, al abordar de manera integral las limitaciones actuales en el diagnóstico de trastornos mentales. A través del desarrollo de herramientas más objetivas, generalizables y confiables, se espera contribuir al fortalecimiento de las capacidades científicas y tecnológicas del país, así como al mejoramiento de los procesos de diagnóstico y atención en salud mental.